Los mejores reportajes novelados de la historia

 “¿Cómo osa preguntarme por una solución? Es como preguntarle a Séneca por una solución. ¿Recuerda lo que él hizo? ¡Se suicidó!”. – Oriana Fallaci  El periodismo es un oficio en el que el ser se topa con la realidad, de frente y directa, sin mediaciones, justo para mediar e informar a alguien más sobre lo sucedido, sobre lo que no podemos ver pero que conocemos. El periodista es el puente entre el fenómeno y las personas, es un hermeneuta, un tercer ojo que ve, y que en ocasiones debe callar sus juicios para no leerse tendencioso ante las atrocidades humanas. 
 Una máxima del periodismo es que debe ser “objetivo”, guardar relación de distancia con las personas y lo que acontece, lo anterior para sólo informar, llevar lo más fiel a los lectores o espectadores del suceso. A veces esa es su única misión. 
 No se discutirá la pretensión del ideal periodístico de la objetividad, pero lo que sí debe contemplarse es que una persona por más neutral que intente ser, por el simple hecho de tener consciencia, es imposible no vaciar juicios de valor al escribir. Esto no quiere decir que la objetividad sea un cuento y que todos podemos decir lo que deseemos, quiere decir que ciertas decisiones al escribir significan preferencias, no es lo mismo escribir “los manifestantes fueron replegados” a “los alborotadores fueron reprimidos”, la decisión a veces es inconsciente y sólo se manifiesta en lo expresado. 
  
 Al leer el periódico, vemos una serie de notas periodísticas que nos informan sobre un acontecimiento, normalmente parcas y grises sin más contexto que el mismo suceso. Pero no todo el periodismo es objetivo, existe la posibilidad de hacer periodismo vertiendo todo tu ser en el texto o la imagen, de citar las más grandes ideas que has construido. 
 El reportaje es uno de esos géneros periodísticos en los que todo es posible y necesario, verter ideas trascendentales y ofrecer un punto de vista que ayudará al lector o espectador a generar su postura en torno a lo acontecido. 
 Asimismo existe un género literario donde los sucesos reales se narran de una manera novelada, el autor presencia los acontecimientos y no conforme con sólo informar, decide narrar y enjuiciar de manera poética y literaria. En el reportaje novelado se funde la literatura y el periodismo, dándonos textos magistrales como A Sangre Fría de Truman Capote o Noticia de un secuestro  de Gabriel García Márquez. 
 A sangre fría, Truman Capote 
  
 Es catalogado como el reportaje novelado más importante y es uno de los más famosos, tanto que quizá muchos lectores no sepan que lo narrado en el libro son sucesos reales y que el mismo Capote pasó un largo tiempo entrevistando a los asesinos para reconstruir el hecho. Comenzó a escribir en 1959 y hasta 1966 concluyó el arduo trabajo. Al ser un asesinato famoso y conocerse el fin de la historia, Capote optó por desvelar los nombres de los asesinos al comenzar el texto, justo todo lo contrario a lo que ocurre en la novela negra en la que hasta el final se revela el misterio; no hay misterio, sabemos que Dick Hickock y Perry Smith son los culpables del multihomicidio de la familia Clutter. Sin embargo la historia atrapa a querer llegar al final de un hecho conocido, gracias a la magistral pluma del autor. – 
 Nada y así sea, Oriana Fallaci 
  ¿Qué es la vida? es la cuestión con la que el libro comienza. La autora relata que antes de salir de casa para ir a Vietnam a cubrir la guerra, su pequeña hermana le preguntaba sobre qué es y lo que significa la vida. Dicha cuestión se repite en sus reflexiones sobre la humanidad, Dios y la libertad, al mismo tiempo que narra la vida en las barracas, campos de batalla llenos de napalm,  las calles de Hanoi y la cruenta ofensiva del Tet en 1968 . Es uno de los documentos más explicativos de lo ocurrido en la Guerra de Vietnam, donde Fallaci pasa mucho tiempo en la primera línea de ataque, caminando entre metralla y escondida en agujeros en la selva. De igual forma no se olvida de darle voz a los seres humanos que por una u otra razón terminaron peleando en nombre de una libertad que no tiene piernas. El libro cierra con un capítulo dedicado completamente a narrar su estancia en México, mientras cubría el Movimiento Estudiantil de 1968, cobertura que le costó terminar herida por impacto de bala al estar en el balcón del edificio Chihuahua, acompañando a los líderes estudiantiles. 
 –Noticia de un secuestro,  Gabriel García Márquez 
  García Márquez dedicó varios años de su vida al periodismo, y en este libro explota su vena literaria y olfato periodístico para narrar el secuestro de Maruja Pachón Villamizar, ocurrido en Colombia en 1990 por el cártel de Pablo Escobar. Este hecho se entrelaza con otros nueve secuestros conforme el reportaje avanza, asimismo saca a la luz algunas de las relaciones de corrupción entre el gobierno y el narcotráfico. La historia está construida a partir de los relatos de familiares y amigos de Pachón, así como los de ella en los que explica cómo la iban transportando por el país para cambiarla de lugar y pone énfasis en describir las relaciones humanas que se construyen en contextos de secuestro. 
 – 
 La guerra del futbol, Ryszard Kapuściński   Este libro compila varios reportajes novelados del periodista polaco, Ryszard Kapuściński. Desde la guerra del Congo en 1960, el golpe militar de Argelia en 1965, la guerra civil de Nigeria, hasta el acontecimiento que le da título al libro, La Guerra del Fútbol. Narra los conflictos que naciones del tercer mundo tuvieron. El texto que le da título al libro, se centra en el conflicto armado de 100 horas que se desató entre El Salvador y Honduras en 1969, debido a tensiones en el partido del 26 de junio del año citado, y conatos de pelea. Dicho partido fue relevante ya que era oficial y parte de las eliminatorias para asistir a la Copa Mundial de México 1970. 
 – 
 Asesinato, Vicente Leñero 
  
 Con la maestría característica del autor, narra los hechos ocurridos en 1978 en la ciudad de México, donde el político nayarita Gilberto Flores Muñoz y su esposa fueron asesinados a machetazos en su casa de Paseo de las Palmas. Cinco días después de hallar los cuerpos, el nieto de la pareja, Gilberto Flores Alavez, se confesó como culpable de haber matado a sus abuelos. Un crimen que hasta la fecha tiene lagunas es contado con lujo de detalle documental. Al terminar de leer el texto, queda la impresión de que posiblemente el gobierno haya obligado a confesarse culpable al nieto de la pareja asesinada.  – 
 Érase una vez la URSS, Dominque Lapierre y Jean Pierre Pedrazzini 
  Es un texto de reciente edición en el que se narra la aventura periodística que Dominique Lappierre y Jean Pierre Pedrazzini, con 25 años de edad, emprendieron en 1956. Patrocinados por la revista Paris-Match tenían el objetivo de cruzar Europa en un automóvil Simca, hasta llegar a penetrar la Cortina de Hierro de la Unión Soviética. En el texto se cuentan los detalles del viaje, desde la dificultad para fumar buenos cigarros dentro de la URSS, hasta las veces que se les descompuso el auto por la gasolina de mala calidad que encontraban. Con fotos de Jean Pierre Pedrazzini, es un libro sobre un viaje que se redacta como reportaje y que ahora es un libro sobre historia.  – Los tíos de Sicilia,  Leonardo Sciascia   
 Este autor italiano fue de los primeros en narrar las historias que se desarrollaban en la Sicilia de mediados del siglo pasado, donde la Cosa Nostra mantenía un control inimaginable. Este texto escrito con un tono irónico se compone de cuatro relatos de juventud donde plasma la vida de su comunidad siciliana después de haber sufrido las incursiones militares en la Segunda Guerra Mundial así como el olvido después de haber sido una entrada importante para los aliados al buscar llegar a tierras continentales. Es un autor no tan reconocido, pero leyéndolo nos transporta a esa Italia que sufrió después del Fascismo de Mussolini. 
 – 
 Viaje a Hanoi, Susan Sontag 
  De todos los textos en este listado, quizá sea el que más se aleja de ser periodístico. Parece ser más un ensayo en el que se narra su estancia en Hanoi, la capital del Vietnam del Norte en 1968. Plasma sus ideas y entra en un diálogo interno con sus ideales y la realidad. No tiene el rigor documental que quizá sí tenga Fallaci, pero es un texto interesante debido a que aporta una mirada inteligente y crítica a un conflicto tan importante como lo fue Vietnam en la historia de las ideas políticas y de la humanidad. – La novela de Perón, Tomás Eloy Martínez 
  
 Del escritor argentino Eloy Martínez y basada en el recuerdo de esos años, plasma el regreso de Perón en el exilio y de la Evita que momificada yace en casa de la familia. Se entiende una novela con datos reales, donde el autor hace uso de su memoria, esperando que no le falle para reproducirlo como un reportaje que toca más la novela de testimonio que el periodismo. A pesar de eso, es un ejemplo para comprender el límite de lo periodístico visto en García Márquez o Capote y lo anecdótico de esta excelente novela con resabios de una vena periodística. 
 – 
 La caída de París, Ilya Ehrenburg 
  
 Para muchos, este autor ruso fue el hombre que lo vio todo. Exiliado de su país llegó en 1908 a París. Al estallar la revolución en 1917, el escritor regresó y escribió todo lo que vio. Asimismo, el autor estuvo en España cuando estalló la Guerra Civil. Su actividad como periodista fue ampliamente reconocida por el régimen soviético, y La caída de París le valió el Premio Stalin en 1942. En este libro narra la caída de la ciudad en manos de los alemanes y da su postura sobre las posibles causas que pudieron haber afectado la defensa de la ciudad. Es un texto que está catalogado como fundador del género o precursor del reportaje novelado. 
 *** 
 Te puede interesar: Ryszard Kapuściński: el periodismo como oficio.